\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{dirtytalk}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{caratula}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{cite}
\usepackage{grffile}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{titlesec}
%\usepackage[boxed,boxruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{array}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{electricpurple}{rgb}{0.75, 0.0, 1.0}
\lstset{
	backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
	basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
	captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\color{electricpurple},    % comment style
	deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
	escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
	extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
	frame=single,	                   % adds a frame around the code
	keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
	keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
	language=C++,                 % the language of the code
	morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
	numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
	numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
	rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
	showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
	showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
	showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
	stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
	stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
	tabsize=4,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
	title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}





\geometry{
 a4paper,
 total={210mm,297mm},
 left=17mm,
 right=17mm,
 top=15mm,
 bottom=15mm,
 }
\setcounter{topnumber}{2}
\setcounter{bottomnumber}{2}
\setcounter{totalnumber}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\renewcommand{\topfraction}{0.85}
\renewcommand{\bottomfraction}{0.85}
\renewcommand{\textfraction}{0.15}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.8}
\renewcommand{\textfraction}{0.1}
\setlength{\floatsep}{5pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\textfloatsep}{5pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\intextsep}{5pt plus 2pt minus 2pt}

%comando para agregar comentarios al pseudocodigo
\newcommand{\comentario}[1]{
\textcolor{blue}{\Comment*[h]{{#1}}}
}

\begin{document}
\renewcommand{\contentsname}{\'Indice}
\fecha{\today}
\materia{Algoritmos y Estructuras de Datos III}
\titulo{Trabajo Práctico 3}
\subtitulo{}
\grupo{}

%\integrante{asd}{asd}{asd@gmail.com}
\integrante{Ignacio González Tafler}{366/16}{ijtafler@gmail.com}
\integrante{Marcelo Sancinetti}{413/16}{marcelosancinetti@gmail.com}
\integrante{Marcos Katavic}{121/14}{marcoskatavic@gmail.com}
\integrante{Rosende Federico}{222/16}{federico-rosende@hotmail.com}

\maketitle

\tableofcontents
\pagenumbering{gobble}
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Introducción}
Los algoritmos heurísticos son aquellos que no garantizan una solución exacta para un problema dado. A pesar de esto su uso es muy difundido tanto en la resolución de problemas muy difíciles de modelar como aquellos para los cuales no se conocen algoritmos exactos que sean eficientes. Esto es así pues en muchas situaciones las heurísticas pueden dar una solución suficientemente buena, para el problema real que se quiere resolver, y en un tiempo razonablemente corto. Un caso particular son los problemas de optimización, para los cuales generalmente no se conocen algoritmos exactos que sean polinomiales, las heurísticas nos ofrecen la oportunidad de encontrar soluciones, que si bien no se puede garantizar que son óptimas, si que es esperable que sean buenas y funcionen suficientemente bien en la práctica.  \\
En el presente informe presentaremos un problema de optimización y estudiaremos distintas heurísticas para usar en su resolución, basadas en las técnicas de búsqueda local y algoritmos genéticos. En la sección de experimentación buscaremos comparar los tiempos de ejecución de cada heurística y la calidad de sus soluciones, con el objetivo de encontrar una que tenga una relación razonable entre estos factores.

\section{Presentación del problema}
Disponemos de un modelado de un partido de fútbol donde dos equipos de 3 jugadores compiten para ver cual de los dos obtiene más goles en un período de tiempo.\\
En dicho modelo contamos con la existencia de un programa que arbitra el partido, el mismo se encarga de mantener el estado del juego hasta el momento y comunicarse con ambos equipos. Al iniciar un partido se fijan la cantidad de turnos que limitan la duración del mismo y las dimensiones de la cancha en las que transcurrirá el juego, en cada turno el programa árbitro consulta a los equipos sobre las decisiones que quieren realizar. Para decidir los equipos reciben del árbitro la información del estado del juego hasta ese momento (ubicación de los jugadores, de la pelota, marcador y turnos restantes), con estos datos un equipo deberá decidir que movimiento (entre una serie de movimientos permitidos) es el que maximiza sus posibilidades de ganar el encuentro. Nuestro objetivo es implementar uno de los equipos. \\
\subsection{Definimos la forma en la que va a jugar nuestro equipo}
Vamos a empezar por implementar una función que evalúe que tan bueno es, para nuestro equipo, el estado de un juego (la llamamos función evaluadora de tableros). La idea básica es que en cada turno el equipo realice el movimiento, entre todos los posibles, que maximice el valor de la función evaluadora de tableros y por ende las posibilidades del equipo de ganar el partido. \\
La función evaluadora de tableros consiste en la suma de una serie de propiedades multiplicadas por un peso (un número entre $-1$ y $1$), que representa la importancia que se le da a esa propiedades y si la misma se debe maximizar o minimizar.
\begin{equation}\label{eq:EVT}
Valor Tablero = \sum(Peso_i \cdot Propiedad_i)
\end{equation}
Algunas de las propiedades observadas utilizan las posiciones de los jugadores del equipo rival, luego el  valor del tablero al finalizar el turno también va a depender de los movimientos que realice el otro equipo, que son desconocidos por nosotros hasta el siguiente turno pues en un principio no sabemos como juega nuestro rival. Una opción para tener esto en consideración, que se descarto por ser demasiado costosa, consiste en que por cada posible movimiento nuestro observemos todos los movimientos posibles del rival y suponer que nuestro oponente siempre se mueve de forma tal que hace que la evaluadora de tableros nos de un peor resultado. Lo que decidimos para encontrar un balance entre que elegir el movimiento de un equipo no sea extremadamente costoso ,y aun así tener en consideración las posibles acciones del oponente, es que lo primero que vamos a hacer, antes de elegir un movimiento, es tratar de predecir de que forma se va a mover el rival.

Al comienzo del turno vamos a encontrar el movimiento del oponente que maximice el valor del tablero para él, entre todos sus movimientos posibles dado que nuestro equipo se queda quieto. Luego utilizaremos las posiciones de los jugadores del oponentes después de moverse de la forma predicha para calcular el valor del tablero posterior a nuestro movimiento, y elegiremos entonces realizar el movimiento que maximice el valor de la función evaluadora de tableros. Observar que esto es mucho menos costoso que por cada posible movimiento nuestro considerar todos los movimientos que puede realizar el rival. \\
Luego la función mover de un equipo sigue los siguientes pasos: \\
Entrada: Pelota, vector$<$jugadores$>$ Oponentes \\
1- Oponentes = Predecir el mejor movimiento del rival, dado que nuestro equipo se queda quieto. \\
2- Encontrar un movimiento de nuestro equipo, \emph{movimiento\_óptimo}, tal que para todo otro movimiento se tiene que: 
\begin{center}
\textbf{ValorTablero}(movimiento\_óptimo, pelota, Oponentes) $\geq$ \textbf{ValorTablero}(movimiento, pelota, Oponentes)
\end{center}  
3- Informar al arbitro que queremos realizar el movimiento \emph{movimiento\_óptimo}. \\

Observar que, dada esta forma de jugar, el hecho de que un equipo elija realizar un movimiento y no otro depende exclusivamente de los pesos que le asigne a cada propiedad en la función evaluadora de tableros. Luego encontrar un buen equipo es encontrar un buen conjunto de pesos. \\
Nuestro objetivo se convirtió entonces en encontrar un conjunto de pesos óptimo, en el sentido de que tener ese conjunto de pesos ayude a un equipo a obtener más victorias. \\

\subsubsection{Propiedades observadas} Para definir la función ValorTablero, primero es necesario definir qué propiedades de un tablero son de interés. Se discutió una variedad de criterios que el equipo puede tener en cuenta para elegir  sus movimientos de manera óptima. Debe observarse, sin embargo, que a medida que aumenta la cantidad de criterios a evaluar, también aumenta el tiempo de cómputo de cada movimiento. Teniendo en cuenta que se usa una estrategia golosa, cada turno vuelve a llamarse esta función; con lo cual el entrenamiento de cualquier equipo decente sería demasiado costoso si la complejidad de esta función fuera alta. Tomando esto en consideración, se planteó el siguiente conjunto de propiedades:
\paragraph*{Distancia de la pelota al arco rival} El objetivo primordial del fútbol es ganar puntos, y la única manera de lograr eso es haciendo que la pelota entre en el arco rival. Claro está, entonces, que si se minimiza la distancia entre la pelota y el arco rival, eventualmente se logrará un gol. Se introduce como primera propiedad importante esta distancia. Se calcula con la fórmula habitual para la distancia euclídea. Como no sólo los pesos, sino también los valores de las propiedades se tomaron como valores entre -1 y 1, este resultado se normaliza de tal manera que la distancia máxima entre dos puntos cualesquiera del tablero sea 1. Es esperable que para cualquier equipo decente, el peso asociado a esta propiedad será negativo, ya que se busca minimizarla. Si esto no fuera así, los jugadores intentarían alejar la pelota del arco rival, lo que en el mejor de los casos les 


\paragraph*{Distancia del equipo a la pelota} Nada puede hacerse para hacer goles si primero no se logra posesión de la pelota. Por esta razón se introduce como propiedad la distancia mínima del equipo a la pelota, la cual también se debería minimizar. Esta se define como el mínimo de las distancias entre cada jugador y la pelota, o en otras palabras, la distancia del jugador i a la pelota, donde el jugador i es el jugador más cercano a la misma. 



\subsection{Buscando buenos pesos}
En la sección anterior definimos nuestro problema de optimización, encontrar el conjunto de pesos (números entre $-1$ y $1$) que haga que un equipo que juegue de la forma descrita. Con conjuntos de tamaño 7 el espacio de búsqueda en el que tenemos que encontrar el óptimo es:

\begin{equation}\label{eq:EVT}
E = \{(p1, ... ,pk) \in R^{k} | \forall i -1  \leq pi \leq 1 \}
\end{equation}
(tamaño 7 porque, además de los pesos que se le asignan a cada una de las 4 propiedades de la evaluadora de tableros, nos interesan encontrar las probabilidades de quite óptimas)\\

Una opción seria buscar un óptimo exacto, por ejemplo con fuerza bruta, por cada posible conjunto de pesos compararlo con todos los otros y quedarse con el que tiene más victorias. Pero tenemos el problema de que, usando cualquier granularidad razonable para discretizar a los reales, el espacio de búsqueda es demasiado grande para que un método como ese sea utilizable en la práctica (con razonable nos referimos a lo suficientemente chica para que la búsqueda se haga en una cantidad de conjuntos relevante).

Para resolver este problema presentares en las siguientes secciones distintas heurísticas, ''Búsqueda Local'' y ''Genética'' , hablaremos tanto de las ideas en las que se basan y el porque se espera que tengan un buen rendimiento, como de la implementación de distintos algoritmos basados en ellas. 

\section{Heurísticas}
\subsection{Búsqueda Local y GRASP}
\textcolor{red}{TODO: Explicar algo mejor la idea de búsqueda local y los problemas que tiene. \\
Explicar que cosas hace GRASP para intentar solucionar esos problemas (que hace para evitar caer rápidamente en un máximo local que pudiera ser muy malo) \\
Explicar como aplicamos estas heurísticas al problema de optimización concreto que queremos resolver
}
\subsubsection{Búsqueda Local}
La idea básica de búsqueda local consiste en partir desde una solución inicial e intentar mejorarla buscando entre los ''vecinos'' de dicha solución. De no encontrarse en la ''vecindad'' una mejor solución se da por concluido el algoritmo, en caso contrario, se elige a este ''vecino'' superior como nueva solución inicial y se repite el procedimiento. La heurística concluye entonces encontrando un máximo local a la solución inicial con la que empezamos.  Lo que es una vecindad y que significa que una solución sea mejor que otra va a depender de problema concreto en el que estemos trabajando. Sin embargo hay algunas conclusiones que pueden hacerse del esquema general de búsqueda local.

La primera es que un máximo local en un principio, dependiendo de como se define una vecindad, podría ser una solución muy mala, muy lejos de la óptima. Es importante definir una vecindad apropiada al problema que se está tratando y de un tamaño suficientemente grande para que la búsqueda sea relevante, para no caer en un máximo local después de considerar muy pocas soluciones. Pero si el espacio de búsqueda es demasiado grande el algoritmo se vuelve muy ineficiente (recordar que justamente estamos buscando soluciones heurísticas porque buscar un óptimo en el espacio de búsqueda total era demasiado costoso). Tenemos entonces que el tamaño del vecindario implica un trade-off entre performance computacional y calidad de la solución. \\

\subsubsection{GRASP}
Es clasificada como una ''Metaheurística'' o ''Heurística de alto nivel'', y junto a otras (como Tabu, Simulated Anneling,  Algoritmos genéticos, colonia de hormigas, etc) buscan solucionar el problema visto en la búsqueda local de caer rápidamente en un mínimo local, que bien podría ser una solución muy lejana de la óptima.\\
\subsubsection{Aplicamos las heurísticas a nuestro problema de optimización}
\textcolor{red}{TODO: \\
 la misma puede ser obtenida de cualquier forma, ya sea empezar con una solución aleatoria o empezar 
1- cual es la idea general de búsqueda local, que problemas tiene (lo de que podes caer rápido en un mínimo local y tu espacio de búsqueda por ahí no es tan grande como creías. Y que sea un mínimo local no quiere decir que sea una buena solución, pues un mínimo local podría estar tan alejado del óptimo como quisieras. Hablar un poco de que se puede hacer para solucionar esto, aumentar el espacio de búsqueda, hablar de que es importante tener una buena relación entre que el espacio de búsqueda sea suficientemente grande como para que el resultado tenga un buen valor, pero que no sea tan grande que después el algoritmo sea muy ineficiente. El tamaño del vecindario implica un tradeoff entre performance
computacional y calidad de la solución ) \\
2- cual es la idea de agregarle grasp, porque ayuda, que se es lo que se busca evitar (que caigas en un mínimo local muy pronto en la búsqueda tradicional, por eso arrancas distintas búsquedas con distintos origines)\\
3- Algo más particular sobre nuestro código y el problema que estamos resolviendo acá. \\
3-a cuando decimos que una solución es mejor que otra \\
3-b Como definimos el espacio de soluciones \\
3-c Un pseudocódigo, yo diria que uno muy psudocodizado, estilo receta de cocina con los pasos de que es lo que hace el algoritmo \\
}
\subsection{Algoritmos genéticos}
Según la teoría de la evolución, la selección natural permite la adaptación de las especies a un entorno garantizando únicamente la supervivencia de los individuos mejor capacitados genéticamente para vivir en el mismo. Aquellos cuyas características genéticas no sean tan convenientes para la supervivencia, en cambio, no sobrevivirán y por lo tanto, no procrearán. Las heurísticas de algoritmos genéticos se inspiran en esta idea.

Todos los individuos tienen un único genoma que los distingue entre sí y determina su comportamiento. Se define un genoma como una secuencia de genes. Cada uno de éstos genes es un valor numérico asociado a una propiedad particular del comportamiento del individuo . El rendimiento del mismo puede ser bueno o malo en el contexto del problema, y en base a esta valoración pueden seleccionarse de manera conveniente a los individuos más aptos de una población. Al criterio con el cual se valora el rendimiento de un genoma particular se lo denomina `criterio de fitness'. 

Inicialmente, se genera una población con valores arbitrarios para los genes (ya sea de manera determinística o aleatoria). Luego se selecciona cierto subconjunto de la población con el mejor valor de fitness, por ejemplo, la mitad más apta (simulando el proceso de selección natural). Esta forma de selección es competitiva, aunque también existen métodos de selección aleatoria. Los individuos seleccionados son sometidos a un proceso de cruce y mutación, a partir de los cuales se genera una población nueva. El cruce o `cross-over' de dos genomas consiste en establecer un punto de corte en la secuencia de genes. De los dos genomas resultantes hay uno donde el subconjunto de genes que precede al punto de corte proviene del genoma A y la parte que sucede al punto de corte proviene del genoma B. En el segundo genoma resultante se cumple lo contrario. Después de generar estos cruces es posible provocar más alteraciones o `mutaciones' a algunos de los genes resultantes. Cada gen tiene cierta probabilidad de mutar, en cuyo caso se altera su valor de manera aleatoria. Esto ayuda a evitar que se estanque la búsqueda de soluciones en máximos locales. Este proceso de selección, cruce y mutación se repite hasta que se cumpla cierta condición de terminación. Por ejemplo, hasta que el comportamiento de los individuos resultantes sea satisfactorio.

Para el problema en cuestión, un individuo es un equipo de fútbol y su genoma representa la secuencia pesos asociados a las propiedades de la función evaluadora de tableros mencionada anteriormente. 

\begin{lstlisting}
//Esquema general del algoritmo genetico
poblacion = poblacion_inicial;
genetico(poblacion){
    i = 0;
    converge = 0;
    vector <float> promedio_antiguo = genoma_promedio(poblacion);
    //promedio_antiguo[i] es igual al valor promedio que tiene en la poblacion
    //el i-esimo gen
    vector <float> promedio_nuevo;
    //mientras no convergen los genomas,
    //o no se exceda el limite de generaciones hago
    while (converge < 5 and i < limite){
        selection(poblacion);
        crossoverYMutar(poblacion);
        //crossoverYMutar agrega a la poblacion seleccionada los descendientes
        //producto de las cruzas entre ellos y mutaciones
        promedio_nuevo = genoma_promedio(poblacion);
        if(similares(promedio_antiguo, promedio_nuevo)){
            converge++;
        }else{
            converge = 0;
            promedio_antiguo = promedio_nuevo;
        }
        i = i+1;
    }
    return poblacion[0];
}

selection(poblacion){
	vector<par<valorFitness, genoma>> puntajes;
    puntajes = competir(poblacion);
    //ordenamos a los genomas de acuerdo a su valor de fitness
    ordernar(puntajes);
    //supervivientes son los que se eligen como progenitores y van
    //a ser parte de la nueva poblacion junto a sus descendientes
    supervivientes = SelecionarMejores(puntajes);
    poblacion = supervivientes;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Criterios de fitness}

\paragraph*{Todos contra todos:}

 El método ``todos contra todos'' asigna un puntaje a cada equipo de una población en función de la cantidad de partidos ganados, perdidos o empatados, dándole a cada equipo la oportunidad de jugar dos partidos con cada equipo distinto de la población. La necesidad de jugar dos partidos en vez de uno para cada pareja de equipos proviene de que el equipo A es siempre quien comienza jugando al iniciar el partido. Luego, cada par de genomas debe competir dos veces: en un partido uno es el A y en el otro es B. De esta manera se evita sesgar los resultados. Se otorgan 3 puntos por cada partido ganado, 1 por cada empate, y 0 por cada pérdida. El nivel de fitness de cada equipo es la cantidad total de puntos obtenidos en la competencia. Este método para calcular el fitness de los equipos es más costoso computacionalmente que otros, ya que la cantidad total de partidos simulados es relativamente alta. El método ``torneo'', por ejemplo, simula considerablemente menos partidos.\\
 
 \paragraph*{Hippie-Torneo:}
La competencia consiste en primero armar un heap con los genomas de una población, usando como función de comparación una tal que un genoma es ''mayor'' que otro si es el que más goles hizo luego de jugar entre ellos dos partidos (uno siendo el equipo de la izquierda y otro el la derecha). El genoma ganador del torneo es quien queda al tope del heap, para saber el resto de puestos vamos a ir desencolando del heap hasta que este quede vacío. \\
Algo que buscamos evitar a la hora de definir el torneo era que no suceda que un genoma quede en los primeros puestos (en la mejor mitad) sin haber competido, y ganado, al menos una vez a alguno de los genomas de la población que es un clon de uno de la generación anterior (ver Criterios de Selección).
La idea es que no pase que un nuevo genoma, uno que surgió de aplicar crossover y mutación a los genomas seleccionados de la generación anterior, salga del torneo ''rankeado'' como uno de la mejor mitad de la población sólo por haberle ganado a otros nuevos genomas, sin demostrar que es mejor que sus progenitores (u otros genomas seleccionados de la generación de sus progenitores). \\
En un torneo definido de esta forma tenemos que si un genoma llega a los puestos correspondientes a la mejor mitad de la población, entonces es porque le gano al menos una vez a un genoma de los seleccionados en la generación anterior (o porque le gano al menos una vez a un genoma que le gano a alguno de los seleccionados en la generación anterior). En otras palabras, no hay forma de que los genomas nuevos lleguen a los primeros puestos compitiendo sólo entre ellos.
  

\subsubsection{Criterios de selección}
\paragraph*{Mejor mitad:}
Uno de los criterios implementados para seleccionar a los elementos de la población que serán cruzados y cuyos genes pasarán a las próximas generaciones consiste en elegir al 50\% de los genomas totales cuyo valor de fitness sea más alto. En otras palabras, se elige a la mitad más apta. Nótese que no existe ningún subconjunto de la población cuyo valor combinado de fitness sea mayor que este (teniendo en cuenta que no se elige dos veces el mismo genoma).

\paragraph*{Mejor individuo y selección aleatoria:}
El segundo método de selección consiste en tomar únicamente el mejor genoma de la población de manera determinística y seleccionar el resto de los genomas aleatoriamente. Dada una población de diez genomas, por ejemplo, uno de los cinco genomas que sobrevivirán definitivamente será aquel cuyo valor de fitness sea más alto. Los otros cuatro que pasarán de generación son seleccionados al azar. Este método ofrece más aleatoriedad en la generación de la nueva población, pero menos robustez. Luego es esperable que explore un conjunto de genomas más variado, pero que tarde mucho más en converger en una población más o menos estable, o que directamente no converja. El objetivo de la implementación de estos dos métodos es precisamente contrastar la eficiencia de ambos en la fase de experimentación.




\subsubsection{Operaciones de cross-over}

\paragraph*{Intercambio de genomas por punto de corte aleatorio:} Uno de los métodos implementados consiste en escoger un número entero aleatoriamente, llámeselo c, entre cero y la longitud del genoma. Este valor se denomina ``punto de corte''. La operación de crossover entre dos genomas A y B produce dos genomas nuevos, A' y B'. Los primeros c genes de A' corresponden al genoma A y el resto corresponden a B. En B', los primeros c genes provienen de B y el resto provienen de A. En este caso el punto de corte elige con una distribución uniforme. Es posible que en algunos casos los genomas resultantes sean casi iguales a los originales si el punto de corte resulta muy cercano a los extremos (casi cero o casi igual a la logitud del genoma). La generación siguiente heredará tanto los dos genomas originales como los dos genomas nuevos. Dado que el tamaño de la selección era igual a la mitad del tamaño de la población original, la siguiente generación tendrá la misma cantidad de elementos, ya que cada genoma seleccionado produce una herencia de dos genomas (el original y el cruce con algún otro).

\paragraph*{Promedio de los genomas:} Otro método para cruzar dos genomas, que no toma tanta inspiración de la biología como lo anterior, consiste en tomar el promedio de los valores para cada gen de los genomas a cruzar. Es decir:\\
Dados los genomas A y B, el i-ésimo gen del genoma resultante es $\frac{A[i] + B[i]}{2}$

Nótese que manteniendo la consistencia en la implementación, el cruce de dos genomas siempre debe producir dos genomas nuevos, mientras que el promedio entre dos genomas es único. La forma de resolver este problema es simplemente generar dos copias del genoma resultante para la próxima población. La presencia de dos genomas idénticos en una población es algo problemático, ya que reduce progresivamente el espacio de búsqueda. Sin embargo, esto se combate en el proceso de mutación, pues si se produce una mutación en alguno de los genes, los genomas dejan de ser idénticos. Se espera que con este método la búsqueda converga más rápidamente. Al igual que en el método anterior, se conservan no sólo las dos copias del promedio entre los genomas a cruzar, sino también los genomas originales, de manera tal que cada generación es igual de grande. 
 
\subsubsection{Mutación}
Se exploraron dos maneras de mutar los genomas luego de los cruces. Uno de los métodos consiste en elegir necesariamente un único gen del genoma y asignarle un valor nuevo, escogido también de manera aleatoria con distribución uniforme en el rango [-1,1]. Otra posibilidad es elegir aleatoriamente un subconjunto de genes a mutar. Cada gen tendrá una probabilidad fija del 50\% de mutar. En caso de mutar se produce el mismo efecto que en el método anterior. En promedio, mutará la mitad de los genes de cada genoma, aunque existe una baja probabilidad de que no mute ningún gen.

\subsubsection{Formas de convergencia}
\paragraph*{La mejor mitad de la población se mantiene más o menos estable a lo largo de varias generaciones:}
\paragraph*{Se alcanza un límite de generaciones:} 


\section{Experimentación}
\textcolor{red}{Posibles experimentos: \\
1- Cuanto tarda el búsqueda local cambiando distintos parámetros (tamaño vecindad, granularidad, cantidad de origines en el grasp) \\
2- Comprar las distintas soluciones obtenidas por las distintas versiones de búsqueda local \\
3- Conclusión: Hablar sobre esto (El tamaño del vecindario implica un tradeoff entre performance
computacional y calidad de la solución) y si las distintas versiones de búsqueda son razonables o no. Por ahí la que hace una búsqueda más grande no encuentran una solución que sea estrictamente mejor que la otra y entonces tardar menos tiene sentido. \\
4- Algo parecido con el genético (comparar las distintas versiones de fitnes, selección , mutación) \\
5- Yo tenía alguna idea para ver que las poblaciones en el genético iban mejorando \\
Ej: Agarras la población inicial y la haces competir con una solución buena que sacaste de otro lado (hacer un promedio de las victorias/derrotas que tuvieron, supongo van a perder un montón) . Comparar a los de la segunda población con la solución esa que tenías y volver a ver el promedio victorias/derrotas, y así seguís... la idea es ver que las poblaciones cada vez van ganando más. \\
}
%%\subsubsection{Método}
%%\subsubsubsection*{Generación de instancias}
\subsection{Hipótesis}
\subsection{Resultados}

\section{Conclusiones}
\textcolor{red}{Conclusiones generales, probablemente algo más sobre las heurísticas en general y la utilidad que tienen. Hablar un poco más en general sobre lo que hicimos acá y lo que podemos concluir del estudio este que hicimos. Comparar los resultados obtenidos por el algo genético y el de búsqueda local , y podemos decir si alguno tiene o no una ventaja sobre el otro (observar que hay un desafio al que se enfrentan los dos, que  es el definir un espacio de búsqueda suficientemente grande y no caer en un mínimo local, uno lo trata de solucionar con grasp y el otro con las mutaciones)}
\section{Estado del Arte}
\subsection{Referencias}

\end{document}
